.. Плановое обслуживание сервера
   -----------------------------

Для регулярного запуска обслуживающих программ (заданий), необходимых для нормальной работы системы, используется сервис **crond**. Конфигурационные файлы сервиса делятся на основной (системный):: 

  /etc/crontab

и пользовательские, хранящиеся в каталоге::

  /var/spool/cron

Программы из основного файла исполняются от имени пользователя root. Команды, находящиеся в пользовательских файлах исполняются от имени того пользователя, которому принадлежит соответствующий файл. Для управления заданиями используется программа crontab.

Для просмотра заданий текущего пользователя используется команда::

  crontab -l

Команда::

  crontab <файл>

устанавливает указанный файл в качестве файла заданий пользователя выполнившего команду.

Для удаления пользовательского файла заданий используется команда::

  crontab -r

Формат строк пользовательского файла заданий следующий::

  m h d M w команда

Здесь m – минуты, h – часы, d – числа месяца, M – месяцы, w – дни недели.

Каждое из полей задается в виде последовательности чисел и диапазонов, разделенных запятыми. Диапазон возможных значений для каждого из чисел определяется типом представляемого значения: 

======== ====
Значение Тип
======== ====
0-59     минуты 
0-23     часы 
1-31     дни месяца 
1-12     месяц 
0-7      дни недели (0 и 7 обозначают воскресенье). 
======== ====

Числа в диапазоне разделяются дефисом `-`. Дополнительно может быть задан интервал повторения, отделяемый от чисел и интервалов знаком `/`. Специальный символ `*` обозначает «все возможные значения». Принцип формирования поля проще всего понять на примере. Так, например, следующие значения в поле часов будут соответствовать:

========= ========
Параметр  Значения
========= ========
\*        От 0 до 23
0-23      От 0 до 23
\*/2      Четные часы
3,7-12,19 3,7,8,9,10,11,12,19
========= ========

Вместо первых пяти полей могут быть использованы специальные строки:

========= ====
Строка    Значение
========= ====
@reboot   Выполнять один раз при запуске.
@yearly   Выполнять раз в год, "0 0 1 1 \*".
@annually То же, что и @yearly.
@monthly  Выполнять раз в месяц, "0 0 1 \* \*".
@weekly   Выполнять раз в неделю, "0 0 \* \* 0".
@daily    Выполнять раз в день, "0 0 \* \* \*".
@midnight То же, что и @daily
@hourly   Выполнять раз в час, "0 \* \* \* \*".
========= ====

Дополнительно в файле могут быть заданы значения переменных окружения, которые будут активны при выполнении команд. Эти значения задаются в виде::

  ИМЯ=Значение

Поскольку команды выполняются сервисом crond автоматически, без взаимодействия с пользователем, информация, выводимая программой на экран будет недоступна пользователю. Чтобы пользователь мог исследовать результаты выполнения его программы, crond автоматически отсылает все выводимые программой данные по адресу электронной почты, указанному в переменной окружения MAILTO. Команда будет выполнена с использованием командного интерпретатора, указанного в переменной окружения SHELL, или интерпретатором /bin/sh, если данная переменная не установлена.

Системный файл /etc/crontab содержит аналогичные записи, однако включает дополнительное поле определяющее имя пользователя, от имени которого будет исполняться команда. Это поле предшествует полю команды.
